# 实验四 PL/SQL语言打印杨辉三角

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 实验步奏

**杨辉三角存储过程建立**

~~~sql
create or replace PROCEDURE    YHTriangle(N IN NUMBER) AS TYPE 
t_number IS VARRAY(100) OF INTEGER NOT NULL; --定义VARRAY类型的数组 i INTEGER; 
j INTEGER; spaces VARCHAR2(30) :=' '; --三个空格，用于打印时分隔数字 
rowArray t_number := t_number(); --声明rowArray为t_number类型的数组并初始化为空 
BEGIN 
DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('1'); --先打印第1行 
DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1,9,' '));--先打印第2行的首个数字1，并用三个空格分隔数字 
DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1,9,' '));--打印第2行的末尾数字1，并用三个空格分隔数字 
DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(''); --打印换行符号 
FOR i IN 1 .. N LOOP --从第3行开始循环到第N行，计算每一行的数字并输出结果 
rowArray.EXTEND; --扩展数组长度，添加新元素，默认为0
END LOOP; 
rowArray(1):=1; --设置第2行首尾两个数为1 
rowArray(2):=1; 
FOR i IN 3 .. N LOOP --从第3行开始循环到第N行，计算每一行的数字并输出结果 
rowArray(i):=1; --设置每行首个数为1 
j:=i-1;
WHILE j>1 LOOP --计算第j行的数字，从右往左计算，直到第2个数字 
rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1); 
j:=j-1; 
END LOOP; 
FOR j IN 1 .. i LOOP --打印第i行的数字 
DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(rowArray(j),9,' '));--打印数字并用三个空格分隔 
END LOOP; DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(''); --打印换行符号 
END LOOP; END YHTriangle;
~~~

**激活输出**

~~~sql
SET SERVEROUTPUT ON SIZE UNLIMITED
~~~

**执行存储过程**

~~~sql
EXECUTE hr.YHTriangle(5);
~~~



## 实验结果

![](./运行结果.jpg)



## 实验总结

个人感觉`PL/SQL`不能和诸如`C++/java/python`等高级语言相提并论，实现一个杨辉三角居然也需要这么多的代码，有些超乎我的想象了。

杨辉三角本身也有许多有趣的规律，但本次实验不做过多的研究，更多的偏向于用`sql`语句去实验类似于程序循环控制的方法。
